\section{PSO Tests}

\begin{frame}{PSO Test}
	Die folgenden Tests wurden mit PSO ausgeführt:
	
	\begin{itemize}
		\item Parametervariation
			\begin{itemize}
				\item Schwarmgrößen s
				\item Dimensionen N
				\item Gewichtsfaktoren $\omega$
				\item Selbstvertrauen C1 und Schwarmvertrauen C2
				\item Anpassung des Algorithmus: mit und ohne Constriction Factor \\
				\item Dynamische Anpassung von Vmax und $\omega$ \\
			\end{itemize}
		\item Fitness-Gegenüberstellung mit CMA-ES \\ und ($\mu$/$\mu_I$, $\lambda$)-$\sigma$SA-ES
		\item ERT Test mit Vergleich
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{PSO Test}
	Verwendete Testfunktionen:
	
	\begin{itemize}
		\item Kugelmodell - Parametervariation
		\item Rastrigin - Multimodale Funktion
		\item Rosenbrock - Schwer auffindbares Optimum
		\item Schwefel - Nicht achsenparallel
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{PSO Test - Konfiguration}
	\textbf{Initialisierung:} \\ \vspace{0.25cm}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Position}: \\ \vspace{0.1cm}
		$particles(:, :, POSITION) = 5 * ones(N, swarmSize) + 10 * randn(N, swarmSize);$ \\ \vspace{0.25cm}
		\item \textbf{Velocity}: \\ \vspace{0.1cm}
		$particles(:, :, VELOCITY) = Vmax / 5 * randn(N, swarmSize);$ \\ \vspace{0.25cm}
	\end{itemize}
	\textbf{Abbruchkriterium}: \\ \vspace{0.1cm}
	Maximale Generation oder Zielfunktionswert erreicht.
\end{frame}

\begin{frame}{PSO Test - Konfiguration}
	\textbf{Nachbarschaften}  \\ \vspace{0.35cm}
	\textbf{Globale Nachbarschaft}: \\ \vspace{0.1cm}
	Die Gesamtheit der Partikel bildet die globale Nachbarschaft. \\ \vspace{0.25cm}
	\textbf{Lokale Nachbarschaft}: \\ \vspace{0.1cm}
	Ring Topologie - mit sozialer Nachbarschaft (im Gegensatz zur physischen Nachbarschaft).
	Nachbarschaft besteht aus dem Partikel selbst, einem linken und einem rechten Nachbarpartikel.
\end{frame}

\begin{comment}
	\begin{frame}{Tests am Kugelmodell}
		\begin{itemize}
			\item Parametervariation: \\
			\begin{itemize}
				\item Schwarmgrößen s
				\item Dimensionen N
				\item Gewichtsfaktoren $\omega$
				\item Selbstvertrauen C1 und Schwarmvertrauen C2
			\end{itemize}
			\item Anpassung des Algorithmus: mit und ohne Constriction Factor \\ 
			\item Vergleich mit anderen ES-Methoden \\
			\item Dynamische Anpassung von Vmax und Omega \\
		\end{itemize}
	\end{frame}
\end{comment}

\begin{frame}{Swarm Size Variation}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Kugel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 5; \\
			C1 = C2 = 1.494; \\
			$\omega$ = 0.9; \\
			Vmax = 3; \\
			s = [10;30;50;70;100]; \\
			FTarget = 1e-3; \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft 
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_SwarmSizeVariation} 
				\caption{Fitness\_Minimal = f(g, s)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Swarm Size Variation}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Kugel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 5; \\
			C1 = C2 = 1.494; \\
			$\omega$ = 0.9; \\
			Vmax = 3; \\
			s = [10;30;50;70;100]; \\
			FTarget = 1e-3;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_SwarmSizeVariationAverageFitness} 
				\caption{Fitness\_Average = f(g, s)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	wie PSOSwarmSizeVariation nur wird der Mittelwert der Fitness aller Partikel dargestellt und nicht das des besten
	Auffallend, das es für alle Schwarmgrößen sehr ähnlich verläuft
\end{comment}
			
\begin{frame}{Swarm Size Variation - Constriction Factor}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Kugel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 5; \\
			C1 = C2 = 2.45; \\
			$\omega$ nicht verwendet \\
			Vmax = 4; \\
			s = [10;30;50;70;100]; \\
			FTarget = 1e-3;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			mit Constriction Factor, globale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_ConstrictionFactor_SwarmSizeVariation} 
				\caption{Fitness = f(g, s)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	C1, C2 im Vergleich zu ohne constriction factor sind um einiges größer, anders funktioniert es gar nicht
	leichtes verändern der parameter führt dazu, dass egal welche schwarmgröße verwendet wird, keine das optimum findet 
\end{comment}

\begin{comment}
	PSO_SwarmSizeVariation : 
	useConstrictionFactor = 0;  
	fun = 'QuadraticSphereFitness';
	N = 5;
	omega = 0.9;
	C1 = 1.494;
	C2 = 1.494;
	Vmax = 3;
	swarmSizes = [10; 30; 50; 70; 100];
	useLocalNeighborhood = 0;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-3;


	PSO_SwarmSizeVariationAverageFitness
	wie PSO_SwarmSizeVariation nur wird der Mittelwert der Fitness aller Partikel dargestellt und nicht das des besten
	Auffallend, das es für alle Schwarmgrößen sehr ähnlich verläuft


	PSO_ConstrictionFactor_SwarmSizeVariation
	useConstrictionFactor = 1;
	C1 = 2.45;
	C2 = 2.45;
	Vmax = 4;
	swarmSizes = [10; 30; 50; 70; 100];
	useLocalNeighborhood = 0;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-3;  
	C1, C2 im Vergleich zu ohne constriction factor sind um einiges größer, anders funktioniert es gar nicht
	leichtes verändern der parameter führt dazu, dass egal welche schwarmgröße verwendet wird, keine das optimum findet 
\end{comment}

\begin{frame}{Dimensionen N}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Kugel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = [4;8;16;32;64]; \\
			C1 = C2 = 1.494; \\
			$\omega$ = 0.6 \\
			Vmax = 3; \\
			s = 40; \\
			FTarget = 1e-3;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_N_Variation} 
				\caption{Fitness = f(g, N)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	fun = 'QuadraticSphereFitness';
	Ns = [4; 8; 16; 32; 64];
	useConstrictionFactor = 0;
	C1 = 1.494;
	C2 = 1.494;
	omega = 0.6;
	Vmax = 3;
	swarmSize = 40;
	useLocalNeighborhood = 0;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-3;     
\end{comment}

\begin{frame}{Dimensionen N}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Kugel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = [4;8;16;32;64]; \\
			C1 = C2 = 1.494; \\
			$\omega$ = 0.9 \\
			Vmax = 3; \\
			s = 40; \\
			FTarget = 1e-3;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_N_Variation_Omega09} 
				\caption{Fitness = f(g, N)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	wie oben nur mit
	omega = 0.9;    
\end{comment}

\begin{frame}{Dynamische Anpassung von Vmax und Omega}
	\textbf{Bisher}:  \\ 
	Omega und Vmax werden einmal initialisiert und dann für den gesamten Verlauf des Algorithmus konstant gehalten. \\ \vspace{0.15cm}
	\textbf{Dynamische Anpassung}: \\
	D.h. Omega bzw. Vmax wird im Verlauf des Algorithmus in Abhängigkeit von der Generation verändert. \\ \vspace{0.25cm}
	
	\textbf{Vmax Anpassung}:   \\  \vspace{0.15cm}
	$if(Vmax > 0.7)  Vmax = Vmax * 0.975;$ \\ \vspace{0.15cm}
	\textbf{Omega Anpassung}:  \\  \vspace{0.15cm}
	$if(omega > 0.4) omega = omega * 0.975;$ \\ 
	
\end{frame}

\begin{frame}{Dynamische Anpassung von Vmax und Omega}
	\begin{tabbing}
		lin \= \kill
		\textbf{Funktion}: Kugel \\		
		\textbf{PSO Parameter}: \\
		\> N = 2; \\
		\> C1 = C2 = 1.494; \\
		\> $\omega$ = 0.9; \\
		\> Vmax = 3; \\
		\> s = 10; \\
		\> FTarget = 1e-3; \\
		\textbf{PSO Algorithmus}: \\
		\> ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft
	\end{tabbing}	
\end{frame}

\begin{frame}{Dynamische Anpassung von Vmax und Omega}
	\textbf{Generationsvergleich}	\\
	
	\begin{table}
		\begin{tabular}{l | l | l }
			Feste Parameter & Vmax dynamisch & Omega dynamisch \\ \hline
			63,064 & 46,664 & 21,592
		\end{tabular}
		\caption{Vergleich der Generationen von dynamischen und nicht dynamischen Vmax und Omega über 250 Läufe gemittelt}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{comment}
	Verwendete Parameter für Vmax und Omega Anpassung:
	fun = 'QuadraticSphereFitness';
	N = 2;
	useConstrictionFactor = 0; % usually constriction factor has no Vmax at all, but it could be used
	omega = 0.9;
	C1 = 1.494;
	C2 = 1.494;
	Vmax = 3;
	swarmSize = 10;
	useLocalNeighborhood = 0;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-3;           % ring topology: particle 2 has neighboors: 1 & 3, 3 has 2 & 4, 1 has last & 2 ...

	% average g_counter over #runs
	runs = 250;
\end{comment}

\begin{frame}{Dynamische Anpassung von Vmax und Omega}
	Nachbarschaft: extremer Unterschied bei Omega Anpassung ($N = 10$)
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.3]{./figures/PSO_DynamicComparison_local} 
				\caption{Lokale Nachbarschaft}
			\end{figure}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.3]{./figures/PSO_DynamicComparison} 
				\caption{Globale Nachbarschaft}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	PSO_DynamicComparison_local.png und PSO_DynamicComparison.png
	fun = 'QuadraticSphereFitness';
	N = 10;
	useConstrictionFactor = 0; %
	C1 = 1.494;
	C2 = 1.494;
	omega = 0.9;
	Vmax = 3;
	swarmSize = 10;
	useLocalNeighborhood = 1;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-3;   
\end{comment}

\begin{frame}{Omega Variation}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Kugel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 25; \\
			C1 = C2 = 1.494; \\
			$\omega$ = [0.5;0.6;0.7;0.8]; \\
			Vmax = 3; \\
			s = 40; \\
			FTarget = 1e-3;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_OmegaVariation} 
				\caption{Fitness = f(g, $\omega$)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	Test_PSO_Omega.m PSO_OmegaVariation.png
	fun = 'QuadraticSphereFitness';
	%fun = 'RosenbrockFitness';
	%fun = 'SchwefelFitness';
	%fun = 'RastriginFitness';
	N = 25;
	useConstrictionFactor = 0;
	C1 = 1.494;
	C2 = 1.494;
	omegas = [0.5; 0.6; 0.7; 0.8]; % finds optimum in range btw omega [0.4 0.8] for 0.3, 0.9, 1 doesnt find the optimum
	Vmax = 3;
	swarmSize = 40;
	useLocalNeighborhood = 0;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-3;
\end{comment}

\begin{frame}{Omega Variation}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Kugel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 25; \\
			C1 = C2 = 1.494; \\
			$\omega$ = [0.6;0.7;0.9;1.0]; \\
			Vmax = 3; \\
			s = 40; \\
			FTarget = 1e-3;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_OmegaVariation_NoOpt} 
				\caption{Fitness = f(g, $\omega$)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	omegas = [0.6; 0.7; 0.9; 1.0]; % finds optimum in range btw omega [0.5 0.8] for 0.3, 0.9, 1 doesnt find the optimum
\end{comment}

\begin{frame}{Selbstvertrauen C1 und Schwarmvertrauen C2}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Kugel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 20; \\
			C1 = [1.494; 0; 1.5; 2]; \\
			C2 = [1.494; 1.5; 0; 2]; \\
			$\omega$ = 0.7; \\
			Vmax = 3; \\
			s = 10; \\
			FTarget = 1e-7;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_C1C2} 
				\caption{Fitness = f(g, C1, C2)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Selbstvertrauen C1 und Schwarmvertrauen C2}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.42\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Kugel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 20; \\
			C1 = [2.05;2.00;2.05;2.15]; \\
			C2 = [2.05;2.15;2.15;2.05]; \\
			$\omega$ wird nicht verwendet \\
			Vmax = 3; \\
			s = 10; \\
			FTarget = 1e-7;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			mit Constriction Factor, globale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.58\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_ConstrictionFactor_C1C2} 
				\caption{Fitness = f(g, C1, C2)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	Test_PSO_C1C2.m
	fun = 'QuadraticSphereFitness';
	N = 20;
	useConstrictionFactor = 0; 
	if(useConstrictionFactor)
		Cs = [2.05 2.05; 2.00 2.15; 2.05 2.15; 2.15 2.05];
	else
		Cs = [1.494 1.494; 0 1.5; 1.5 0; 2 2];
	end
	omega = 0.7;
	Vmax = 3;
	swarmSize = 10;
	useLocalNeighborhood = 0;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-7;           
\end{comment}

\begin{comment}
	\begin{frame}{Nachbarschaft Test}
		Tests an der Rastrigin Funktion \\
		Nachbarschaften wurden getestet \\
		Wir haben soziale Nachbarschaft implementiert. Es gäbe auch noch physikalische Nachbarschaft. \\
		Laut Theorie sollte globale Nachbarschaft schneller sein, dafür öfter in lokalem Optimum konvergieren. \\
		Lokale Nachbarschaft ist langsamer und findet dafür öfter das globale Optimum. \\
		Für die Erstellung dieses Bildes, viel an Parametern herumspielen, Ergebnis wird nicht immer erreicht, aber lokal für
		gewöhnlich besser.
	\end{frame}
\end{comment}

\begin{comment}
	\begin{frame}{Nachbarschafts-Test}
		\begin{columns}[T]
			\begin{column}{.35\textwidth}
				\textbf{Funktion}: Rastrigin \\ \vspace{0.25cm}
				\textbf{Parameter}:	\\
				N = 5; \\
				C1 = C2 = 2.25; \\
				$\omega$ nicht verwendet; \\
				Vmax = 3; \\
				s = 25; \\
				FTarget = 1e-3;  \\ \vspace{0.25cm}
				\textbf{Algorithmus}: \\
				mit Constriction Factor, globale und lokale Nachbarschaft
			\end{column}
			\begin{column}{.65\textwidth}
				\begin{figure}
					\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_ConstrictionFactor_Neighborhood} 
					\caption{Fitness = f(g, neighborhood)}
				\end{figure}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{frame}


		Verwendete Parameter für Neighborhood-Tests an Rastrigin Fkt.: PSO_ConstrictionFactor_Neighborhood.png
		fun = 'RastriginFitness';
		N = 5;
		useConstrictionFactor = 1;  
		if(useConstrictionFactor)
			C1 = 2.25;
			C2 = 2.25;
		else
			C1 = 1.494;
			C2 = 1.494;
		end
		Vmax = 3;
		omega = 0.9;
		swarmSize = 25;
		neighborhoods = [0; 1];  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
		F_target = 1e-3;
		

\end{comment}

\begin{frame}{Nachbarschafts-Test}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Rastrigin \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 5; \\
			C1 = C2 = 2.05; \\
			$\omega$ nicht verwendet; \\
			Vmax = 3; \\
			s = 25; \\
			FTarget = 1e-3;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			mit Constriction Factor, globale und lokale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_ConstrictionFactor_Neighborhood_local} 
				\caption{Fitness = f(g, neighborhood)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Nachbarschafts-Test}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Rastrigin \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 5; \\
			C1 = C2 = 2.05; \\
			$\omega$ nicht verwendet; \\
			Vmax = 3; \\
			s = 25; \\
			FTarget = 1e-3;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			mit Constriction Factor, globale und lokale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_ConstrictionFactor_Neighborhood_global} 
				\caption{Fitness = f(g, neighborhood)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	wenn global es findet, dann immer schneller, global scheitert aber oft
	lokal ist langsamer, findet aber wirklich zuverlässlichler

	fun = 'RastriginFitness';
	N = 5;
	useConstrictionFactor = 1;  
	if(useConstrictionFactor)
		C1 = 2.05;
		C2 = 2.05;
	else
		C1 = 1.494;
		C2 = 1.494;
	end
	Vmax = 3;
	omega = 0.9;
	swarmSize = 25;
	neighborhoods = [0; 1];  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-7;        
\end{comment}

\begin{frame}{Nachbarschafts-Test mit verschiedenen Schwarmgrößen}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Schwefel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 25; \\
			C1 = C2 = 1.494; \\
			$\omega$ = 0.7; \\
			Vmax = 3; \\
			s = [10;30;50;70;100]; \\
			FTarget = 1e-7;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			ohne Constriction Factor, lokale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_SwarmSizeVariation_SchwefelFitness} 
				\caption{Fitness = f(g, s)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	fun = 'SchwefelFitness';
	useConstrictionFactor = 0;
	N = 25;
	C1 = 1.494;
	C2 = 1.494;
	omega = 0.7;
	Vmax = 3;
	swarmSizes = [10; 30; 50; 70; 100];
	useLocalNeighborhood = 1;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-7;            % ring topology: particle 2 has neighboors: 1 & 3, 3 has 2 & 4, 1 has last & 2 ...
	plotMinFitness = 1;
\end{comment}

\begin{frame}{Nachbarschafts-Test mit verschiedenen Schwarmgrößen}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\textbf{Funktion}: Schwefel \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Parameter}:	\\
			N = 25; \\
			C1 = C2 = 1.494; \\
			$\omega$ = 0.7; \\
			Vmax = 3; \\
			s = [10;30;50;70;100]; \\
			FTarget = 1e-7;  \\ \vspace{0.25cm}
			\textbf{Algorithmus}: \\
			ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft
		\end{column}
		\begin{column}{.65\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/PSO_SwarmSizeVariation_SchwefelFitness_global} 
				\caption{Fitness = f(g, s)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	useLocalNeighborhood = 0;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
\end{comment}

\begin{frame}{Nachbarschafts-Test mit verschiedenen Schwarmgrößen}
	\begin{table}
		\begin{tabular}{l | l | l | l | l| l }
			& s=10  & s=30   & s=50   & s=70   & s=100  	\\ \hline
			Lokal &  &  &  & & 								\\ 
			& 75520 & 196440 & 295400 & 428470 & 605100		\\ \hline
			Global &   &    &    &    &   					\\ 
			& 77870 & 58560 & 80550 	& 93450  & 131900	\\ \hline
			Lokal/Global &  &  &  & & 					\\ 
			& 0.97 & 3.35 & 3.67	& 4.58  & 4.59	\\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Vergleich der Generationen in Abhängigkeit der Schwarmgröße bei lokaler und globaler Nachbarschaft}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Vergleich mit anderen ES}
	\begin{tabbing}
		lin \= \kill
		\textbf{Funktionen}: Kugel, Schwefel, Rastrigin, Rosenbrock\\
		
		\textbf{Allgemeine Parameter}:	\\
		\> N = 2; \\
		\> FTarget = 1e-7; \\
		
		\textbf{PSO Parameter}: \\
		\> C1 = C2 = 1.494; \\
		\> $\omega$ = 0.7; \\
		\> Vmax = 3; \\
		\> s = 10; \\
		
		\textbf{PSO Algorithmus}: \\
		\> ohne Constriction Factor, globale Nachbarschaft
	\end{tabbing}
\end{frame}

\begin{frame}{Vergleich mit anderen ES}
	\begin{tabbing}
		lin \= \kill
		\textbf{Funktionen}: Kugel, Schwefel, Rastrigin, Rosenbrock\\
		
		\textbf{Allgemeine Parameter}:	\\
		\> N = 2; \\
		\> FTarget = 1e-7; \\
		
		\textbf{PSO Parameter}: \\
		\> C1 = C2 = 2.05; \\
		\> $\omega$ wurde nicht verwendet \\
		\> Vmax = 3; \\
		\> s = 40; \\
		
		\textbf{PSO Algorithmus}: \\
		\> mit Constriction Factor, globale Nachbarschaft
	\end{tabbing}
\end{frame}

\begin{frame}{Vergleich mit anderen ES}
	\begin{tabbing}
		lin \= \kill
		\textbf{CMA-ES und ($\mu$/$\mu_I$, $\lambda$)-$\sigma$SA-ES Parameter}: \\
		\> 	Initialisierung wie PSO \\
		\> sigmaParental = 1; \\
		\> $\rho$ = $\mu$ = 3; \\
		\> $\lambda$ = 10; \\
	\end{tabbing}
\end{frame}

\begin{frame}{Vergleich mit anderen ES - Kugel}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.33]{./figures/Comparison_ConstrictionF_FitnessQuadraticSphereFitness} 
				\caption{Fitness (PSO mit Constriction Factor)}
			\end{figure}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.33]{./figures/Comparison_FitnessQuadraticSphereFitness} 
				\caption{Fitness (PSO ohne Constriction Factor)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Vergleich mit anderen ES - Schwefel}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.33]{./figures/Comparison_ConstrictionF_FitnessSchwefelFitness} 
				\caption{Fitness (PSO mit Constriction Factor)}
			\end{figure}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.33]{./figures/Comparison_FitnessSchwefelFitness} 
				\caption{Fitness (PSO ohne Constriction Factor)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Vergleich mit anderen ES - Rosenbrock}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.33]{./figures/Comparison_ConstrictionF_FitnessRosenbrockFitness} 
				\caption{Fitness (PSO mit Constriction Factor)}
			\end{figure}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.33]{./figures/Comparison_FitnessRosenbrockFitness} 
				\caption{Fitness (PSO ohne Constriction Factor)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Vergleich mit anderen ES - Rastrigin}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.33]{./figures/Comparison_ConstrictionF_FitnessRastriginFitness} 
				\caption{Fitness (PSO mit Constriction Factor)}
			\end{figure}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.33]{./figures/Comparison_FitnessRastriginFitness} 
				\caption{Fitness (PSO ohne Constriction Factor)}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	Test_Comparison.m
	useConstrictionFactor = 0;  
	C1 = 1.494;
	C2 = 1.494;
	N = 2;
	omega = 0.7;
	Vmax = 3;
	swarmSize = 10;
	useLocalNeighborhood = 0;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-7;
\end{comment}

\begin{comment}
	Test_Comparison.m
	useConstrictionFactor = 1;  
	C1 = 2.05;
	C2 = 2.05;
	N = 2;
	omega = 0.7;
	Vmax = 3;
	swarmSize = 40;
	useLocalNeighborhood = 0;  % implemented as social ring topology - social: not based on physical distances btw particles
	F_target = 1e-7;
\end{comment}

\begin{frame}{ERT Test}
	\begin{tabbing}
		lin \= \kill
		\textbf{Funktionen}: Kugel \\
		
		\textbf{Allgemeine Parameter}:	\\
		\> N = [4;8;16;32;64;128]; \\
		\> FTarget = 1e-3; \\
		\> Läufe = 12; \\
		
		\textbf{PSO Parameter}: \\
		\> C1 = C2 = 1.494; \\
		\> $\omega$ = 0.7; \\
		\> Vmax = 3; \\
		\> s = 40; \\
		
		\textbf{PSO Algorithmus}: \\
		\> ohne Constriction Factor, globale und lokale Nachbarschaft
	\end{tabbing}
\end{frame}

\begin{frame}{ERT Test}
	\begin{tabbing}
		lin \= \kill
		\textbf{CMA-ES und ($\mu$/$\mu_I$, $\lambda$)-$\sigma$SA-ES Parameter}: \\
		\> 	Initialisierung wie PSO \\
		\> sigmaParental = 1; \\
		\> $\rho$ = $\mu$ = 3; \\
		\> $\lambda$ = 12; \\
	\end{tabbing}
\end{frame}

\begin{frame}{ERT Test}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.01\textwidth}

		\end{column}
		\begin{column}{.99\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/ERT_QuadraticSphereFitness} 
				\caption{ERT, PSO mit globaler Nachbarschaft}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{ERT Test}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.01\textwidth}
			
		\end{column}
		\begin{column}{.99\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.38]{./figures/ERT_QuadraticSphereFitness_LocalNeighborhood} 
				\caption{ERT, PSO mit lokaler Nachbarschaft}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{comment}
	Bei doppeltlogarithmischem Maßstab entspricht eine Gerade einem polynomiellen Zusammenhang
	useLocalNeighborhood = 1; 
\end{comment}

\begin{comment}
	ERT Tests ERT_QuadraticSphereFitness.png
	omega = 0.7;    % weight factor | ~1 for global optimum
	% should be about 0.9 but works better with 0.6 to 0.8
	C1 = 1.494;     % self confidence
	C2 = 1.494;     % swarm confidence | usually C1 = C2 = 1.494
	Vmax = 3;       % max velocity | not necessary if constriction factor is used
	swarmSize = 40; % size of swarm | usually btw. 10-60
	F_target = 1e-3; % target fitness value
	useLocalNeighborhood = 0; 
	 
	dims = [4; 8; 16; 32; 64; 128];
	funs = char('QuadraticSphereFitness');
	ESfuns = char('CMA_ES', 'PSO', 'ES_MyMy_Lambda_Sigma'); 

	% for PSO the default params are used - see PSO.m

	% params for CMA_ES and ES_MyMy_Lambda_Sigma
	sigmaP = 1;
	my = 3;
	rho = 3;
	lambda = 12;
	F_target = 1e-3;  % F_target in PSO must be the same!
	trials = 10;
\end{comment}

\begin{comment}
	TODO: Funktionsaufrufe als Tabelle hinzufügen
\end{comment}